[1.1]
Q: 산불은 산림이나 그 인접 지역에서 나무나 풀 등이 불에 타는 현상을 말한다. (O/X)
A: O
E: 산불은 산림 또는 인접 지역의 나무·풀·낙엽 등이 자연적 또는 인위적으로 불에 타는 현상으로 정의된다.

[1.2]
Q: 최근 10년 동안 매년 평균 약 500건 이상의 산불이 발생하고 있다. (O/X)
A: O
E: 최근 10년간 연평균 545.5건의 산불이 발생했으며, 여의도 면적의 138배에 달하는 123.27ha의 산림이 소실되었다.

[1.3]
Q: 우리나라 산불의 주요 원인은 낙뢰나 화산 폭발 같은 자연현상이다. (O/X)
A: X
E: 대부분의 산불은 사람의 부주의로 발생하며, 입산자 실화와 소각행위가 주요 원인이다.

[1.4]
Q: 최근에는 산림 인접 주거지의 화재로 인해 산불이 발생하는 경우가 많아지고 있다. (O/X)
A: O
E: 과거 산불의 주원인이었던 어린이 불장난은 줄어든 반면, 산림 인접 건축물의 화재로 인한 산불이 늘어나고 있다.

[1.5]
Q: 바람의 세기와 경사도는 산불의 확산 속도에 큰 영향을 준다. (O/X)
A: O
E: 바람이 강할수록 화염이 눕고, 경사가 클수록 확산 속도가 증가하여 산불이 빠르게 번진다.

[1.6]
Q: 우리나라에서는 자연적으로 발생한 산불이 전체의 절반을 차지한다. (O/X)
A: X
E: 자연적 산불은 매우 드물며, 낙뢰로 인한 산불도 1년에 2건 정도로 간헐적으로 발생한다.

[1.7]
Q: 산림청은 산불 진화와 예방을 총괄하는 주관기관이다. (O/X)
A: O
E: 산림청은 법령에 따라 산불재난의 주관기관이며, 유관기관과 협력하여 대응한다.

[1.8]
Q: 봄철은 산불이 가장 많이 발생하는 계절이다. (O/X)
A: O
E: 3~5월 봄철은 전체 산불의 절반 이상이 집중되는 시기로, 기온 상승과 건조한 날씨, 강풍 지역 증가가 주요 원인이다.

[1.9]
Q: 최근 산불은 여름과 겨울에도 자주 발생하여 연중화 현상이 나타나고 있다. (O/X)
A: O
E: 기후변화로 겨울과 여름에도 산불이 빈발하며, 산불이 특정 계절에만 집중되지 않는 연중화가 진행 중이다.

[1.10]
Q: 여름철에는 산불 위험이 낮고 발생 비율도 가장 낮다. (O/X)
A: X
E: 발생 비율은 가장 낮지만 여름철에도 마른장마와 폭염으로 산불 위험이 증가하고 있으며, 산불의 연중화가 뚜렷해지고 있다.

[1.11]
Q: 식목일과 청명·한식 연휴 기간은 성묘와 소각활동이 많아 산불 발생 위험이 높다. (O/X)
A: O
E: 식목일, 청명·한식에는 성묘객, 등산객에 의한 산불이 많이 발생하며 농사 준비를 위해 쓰레기를 태우는 등의 화기 사용으로 산불 위험이 높아진다.

[1.12]
Q: 산불은 도심과 무관하며 주로 도심권이 아닌 산림지역에서 발생한다. (O/X)
A: X
E: 산불은 사람의 활동이 많은 도심 인근에서 더 자주 발생하는 경향이 있다.

[2.1]
Q: 산불 예방을 위해 산불방지 대책본부와 산불감시원, 산불전문예방 진화대가 운영되며 입산을 통제하거나 등산로를 폐쇄한다. (O/X)
A: O
E: 산불조심기간 동안 산불방지 대책본부가 설치되며, 산불감시원과 산불전문예방 진화대가 활동한다.

[2.2]
Q: 논밭두렁을 태우거나 쓰레기를 소각해도 특별한 문제가 되지 않는다. (O/X)
A: X
E: 소각행위는 산불의 주요 원인으로, 사전 신고와 주의가 필요하며 불법 소각은 처벌 대상이다.

[2.3]
Q: 등산 중에는 허용된 장소 외에서도 자유롭게 취사할 수 있다. (O/X)
A: X
E: 산불 예방을 위해 등산로에서는 인화물질 사용 및 취사가 엄격히 제한된다.

[2.4]
Q: 라이터, 버너, 인화성 물질은 산불 예방 차원에서 반입이 제한된다. (O/X)
A: O
E: 인화물질, 발화물질, 화기는 산불의 직접적인 원인이 될 수 있어 산행 시 소지하지 않도록 안내된다.

[2.5]
Q: 국가산불위험예보시스템은 산불 위험지수를 수치화하여 제공하는 시스템이다. (O/X)
A: O
E: 국가산불위험예보시스템은 기온, 풍속 등을 기반으로 1~100단계의 산불위험지수를 제공한다.

[3.1]
Q: 대형산불이란 피해면적이 100ha 이상이거나 산불지속시간이 24시간 이상 이어진 산불이다. (O/X)
A: O
E: 우리나라에서 산림청은 피해면적이 100ha 이상 또는 산불지속시간이 24시간 이상 이어진 산불을 대형산불로 분류한다.

[3.2]
Q: 강원영동 지역은 대형산불 발생 위험이 크다. (O/X)
A: O
E: 강원영동은 건조한 기후와 국지풍(양간지풍) 영향과 소나무림 분포로 대형산불이 자주 발생한다.

[3.3]
Q: 양간지풍은 해풍과 산풍이 충돌하여 발생하는 국지성 난기류이다. (O/X)
A: X
E: 양간지풍은 내륙의 고기압이 태백산맥을 넘어 동해의 저기압으로 불어들며 생기는 강한 국지성 바람이다.

[3.4]
Q: 바람이 강하면 산불의 확산 속도도 비례해서 빨라진다. (O/X)
A: O
E: 강풍은 불씨를 멀리까지 날려 확산시키며, 진화도 어렵게 만든다.

[3.5]
Q: 비화는 불씨가 바람을 타고 날아가 다른 곳에 새로운 화재를 발생시키는 현상이다. (O/X)
A: O
E: 비화는 불씨가 수백 미터 떨어진 곳까지 날아가 2차 화재를 유발할 수 있다.

[3.6]
Q: 소나무는 수분이 많아 산불에 잘 타지 않는다. (O/X)
A: X
E: 소나무는 송진안에 테라핀같은 정유성분이 많아 불이 잘 붙고 오래 지속되며 겨울에도 잎에 가지가 붙어 있어 나무 윗부분까지 불이 빠르게 번진다.

[3.7]
Q: 대형산불위험예보제는 대형산불이 발생할 가능성이 높은 지역을 사전 예보를 통해 대비하는 제도다. (O/X)
A: O
E: 실효습도, 풍속 등의 기상 분석을 통해 대형산불 가능성을 예보하고 단계별로 적극 대응한다.

[3.8]
Q: 대형산불 특별대책기간에는 감시, 순찰, 계도 등의 조치가 강화된다. (O/X)
A: O
E: 산불 발생 위험이 높은 시기에는 인력과 장비가 집중되고 산불예방활동이 강화된다.

[3.9]
Q: 2000년 동해안 산불은 우리나라에서 가장 큰 산불 중 하나였다. (O/X)
A: O
E: 2000년 동해안 산불은 23,794ha 규모로 축구장 3만5,000개의 면적과 주택 등 800여 채의 건물이 불타고, 경제적으로는 약 360억 원의 피해를 입었다.

[3.10]
Q: 미국과 호주에서는 수십만 ha가 소실되는 초대형 산불이 반복적으로 발생하고 있다. (O/X)
A: O
E: 기후위기로 인한 기온 상승으로 해외에서도 초대형 산불의 빈도와 강도가 증가하는 추세이다.

[4.1]
Q: 산불 발생 후 30분 이내에 진화를 시작하면 피해를 최소화할 수 있다. (O/X)
A: O
E: 산불에서 골든타임은 산림헬기는 신고 접수 후 50분 내, 지방자치단체의 임차헬기는 30분 내에 산불 현장에 도착하여 진화를 시작하는 것을 의미합니다.

[4.2]
Q: 산불은 발생 직후보다 2~3시간 후에 확산 속도가 가장 빠르다. (O/X)
A: X
E: 산불은 시간이 지남에 따라 더 빠르게 확산되므로 즉시 대응하는 것이 피해를 줄이는 방법이다.

[4.3]
Q: 산불은 지상진화와 공중진화가 병행되어 수행되기도 한다. (O/X)
A: O
E: 지상인력과 헬기 등 항공장비가 협력해 진화 효과를 극대화할 수 있다.

[4.4]
Q: 지상 진화는 주로 주불진화 후 잔불정리와 뒷불감시등의 역할을 담당한다. (O/X)
A: O
E: 지상 진화는 인력과 장비로 산악지형 현장에서 잔불을 정리하기 적합하다.

[4.5]
Q: 산림청은 50대 이상의 산불진화헬기를 운영 중이다. (O/X)
A: X
E: 산림청은 47대의 헬기를 보유하고 있으며, 지방자치단체 및 군과 협력해 진화한다.

[4.6]
Q: 산림청은 소방청, 국방부, 경찰청, 문화재청 등 유관기관과 공조 체계를 유지하고 있다. (O/X)
A: O
E: 대형산불 시 유관기관과 협조하여 산불 진화 및 대응을 수행한다.

[4.7]
Q: 야간에는 항공진화가 불가능하므로 지상진화 중심으로 대응한다. (O/X)
A: O
E: 시야 확보가 어려운 밤에는 안전을 위해 진화헬기를 철수하고 지상 중심 진화가 이뤄진다.

[4.8]
Q: 산불은 진화 후 2일이 지나도 재발화로 이어질 수 있다. (O/X)
A: O
E: 산불 진화 후 남은 불씨는 다시 화재를 유발할 수 있어 잔불 정리는 및 불씨 감시가 중요하다.

[4.9]
Q: 산불확산예측시스템은 시간대별 산불 확산 경로와 속도를 예측하여 지도로 결과를 표출해준다. (O/X)
A: O
E: GIS 기반 지도 모델이 기상·지형·연료 정보를 바탕으로 확산 방향과 속도를 예측한다.

[4.10]
Q: 산불취약지도는 산불발생밀도, 침엽수림과의 거리, 인구밀도, 건물밀도 등을 종합 분석해 제작된다. (O/X)
A: O
E: 산불취약지역을 시각화하여 산불감시원의 효율적으로 배치하고 산불조심기간 입산통제구역과 등산로 폐쇄구역을 선정하는데에 사용된다.

[4.11]
Q: 드론, 산불 지연제 등 첨단기술은 산불감시 및 진화에 활용되고 있다. (O/X)
A: O
E: 드론을 통한 실시간 위치정보, 열영상 탐지 등 첨단기술이 산불 상황 파악과 진화 효율성을 높이고 산불 지연제를 통해 확산 속도를 늦출 수 있다.

[5.1]
Q: 산불 발생 시 산림청은 원인 조사와 감식을 경찰청에 맡긴다. (O/X)
A: X
E: 산림청은 산불 발생 즉시 산림청 산불전문조사반을 보내 발화지 분석 및 원인 규명을 수행한다.

[5.2]
Q: 발화지 감식은 책임소재를 밝히고 재발 방지책 마련에 중요하다. (O/X)
A: O
E: 산불 원인을 정확히 규명하면 법적 책임을 명확히 하고, 맞춤형 예방 정책 수립이 가능하다.

[5.3]
Q: 발화지는 탄 솔방울, 풀 등 흔적을 이용해 추적하기 어렵다. (O/X)
A: X
E: 불의 진행 방향과 산불감식지표를 통해 최초 발화 위치를 확인할 수 있다.

[5.4]
Q: 산불감식지표에는 잎의 말림, 갈대 잔해, 그을음 방향 등이 포함된다. (O/X)
A: O
E: 이 지표들은 산불의 진행 방향과 강도를 판단하고 발화지를 추적하는 데 활용된다.

[5.5]
Q: 감식 결과와 의도성 여부를 통해 실화와 방화를 구분할 수 없다. (O/X)
A: X
E: 고의성, 현장 인화물 흔적 등을 조사해 실수인지 의도인지 판단한다.

[5.6]
Q: 산불 발화자의 검거율은 10% 미만으로 낮은 편이다. (O/X)
A: X
E: 최근 산불 발화자 검거율은 30~50% 사이로 향상되고 있다.

[5.7]
Q: 고의로 불을 지른 방화는 징역형이 아니라 벌금형으로만 처벌된다. (O/X)
A: O
E: 산림보호법 및 형법에 따라 방화는 최대 15년 이하 징역에 처할 수 있다.

[5.8]
Q: 실수로 산불을 낸 경우에도 과태료나 형사 처벌을 받을 수 있다. (O/X)
A: O
E: 고의가 아니더라도 부주의로 인한 산불에는 과실이라도 3년 이하의 징역 또는 3000만원 이하의 벌금에 처해지는 법적 책임이 따른다.

[5.9]
Q: 최근에도 산불 방화범이 구속된 사례가 있다. (O/X)
A: O
E: 실제로 방화로 인한 대형 산불에 대해 2016년 징역 12년형의 실형 선고가 내려진 사례가 있다.

[6.1]
Q: 산불 피해는 생태계뿐 아니라 경제적·사회적 손실까지 포함된다. (O/X)
A: O
E: 산림 훼손, 이산화탄소 배출, 주택 소실, 관광객 감소 등 피해는 광범위하다.

[6.2]
Q: 산불은 온실 가스 배출, 생물 다양성 감소 등의 환경 피해를 유발한다. (O/X)
A: O
E: 생물 서식지 파괴와 토양 유실 등 산불은 생태계에 심각한 영향을 미친다.

[6.3]
Q: 산불은 수십억 원대의 산림 자산 손실과 복구 비용을 야기한다. (O/X)
A: O
E: 피해 면적에 따라 산림 관광산업 위축 등의 경제적, 공익적 가치 손실이 크다.

[6.4]
Q: 산불은 온실가스를 다량 흡수하여 지구온난화를 완화시킨다. (O/X)
A: X
E: CO₂, 메탄, 아산화질소 등 다양한 온실가스를 내뿜는다.

[6.5]
Q: 산불 연기는 호흡기 질환, 안구 자극, 심혈관 질환을 유발할 수 있다. (O/X)
A: O
E: 산불 시 생기는 미세먼지, 일산화탄소, 휘발성 유기화합물 등의 부산물은 인체에 해롭다.

[6.6]
Q: 산불 이후 뿌리가 소실된 지형에서는 산사태 위험이 줄어든다. (O/X)
A: X
E: 식생이 사라진 경사지에서는 빗물 유출로 산사태 가능성이 증가한다.

[6.7]
Q: 산불 피해지에서 산사태를 예방하기 위해 사방댐 조성과 식생 복구를 실시한다. (O/X)
A: O
E: 사방댐 조성, 긴급 벌채 등 다양한 응급조치를 통해 산사태를 막는다.

[6.8]
Q: 산불 피해지 응급 복구에는 벌채 잔재 제거와 토양 유실 방지 조치가 포함된다. (O/X)
A: O
E: 현장 여건에 따라 비탈면 보강, 잔디 붙이기, 종자 붙이기 등 조치가 필요하다.

[6.9]
Q: 산림 가까이에 있는 목조건물은 산불에 취약하다. (O/X)
A: O
E: 인화성 외장재, 건물 주변 폐지, 장작 등은 화재 확산을 유도하므로 위험하다.

[7.1]
Q: 피해지 복원은 응급 복구 → 조사 → 항구복원 순으로 진행된다. (O/X)
A: O
E: 산사태 예방, 식생 회복, 산림기능 회복 등을 단계적으로 수행한다.

[7.2]
Q: 항구복원은 자생종의 자력 회복을 유도하고, 자연복원은 식재를 통해 회복을 돕는다. (O/X)
A: X
E: 자연복원은 생태계 스스로 회복하도록 두고, 조림은 인공적으로 나무를 심는다.

[7.3]
Q: 내화수종과 지역 자생종 위주로 복원 수종을 선택한다. (O/X)
A: O
E: 회복력과 내화성이 높은 나무가 우선 선정된다.

[7.4]
Q: 완전한 생태계 회복에는 수십 년 이상이 소요될 수 있다. (O/X)
A: O
E: 토양, 식생, 야생동물 등이 원래 상태로 돌아오는 데에는 최소 100년 이상의 긴 시간이 필요하다.

[7.5]
Q: 2000년 동해안 산불 당시 피해지는 조림복원 80%이상 비율로 복원되었다. (O/X)
A: X
E: 조림복원 51%, 자연복원 49%의 비율로 2000년 동해안 산불피해지 복원 계획을 수립하였다.

[7.6]
Q: 2022년 울진·삼척 산불 피해지는 응급 복구 후 자연복원 80% 이상으로 복구가 진행되었다. (O/X)
A: O
E: 조림복원 49%, 자연복원 51%의 비율로 산불피해를 복원하였다.

[8.1]
Q: 산불을 발견하면 119 또는 산림관서, 경찰서로 즉시 신고해야 한다. (O/X)
A: O
E: 초기 신고는 산불 대응의 시작으로, 위치와 규모를 정확히 전달해야 한다.

[8.2]
Q: 산 속에서 산불을 만났을 경우 바람이 부는 방향을 등지고 능선을 따라 대피한다. (O/X)
A: X
E: 바람을 등지는 것이 아니라 바람이 불어오는 쪽으로, 낮고 넓은 곳으로 대피해야 한다.

[8.3]
Q: 산불로부터 집을 보호하려면 마당 주변의 인화물질을 제거하고, 불연재로 집을 지어야 한다. (O/X)
A: O
E: 정리되지 않은 마당은 산불이 확산될 수 있어 사전 정비가 중요하다.

[8.4]
Q: 산불이 주택 방향으로 확산될 경우 창문을 열고 연기를 환기시키는 것이 좋다. (O/X)
A: X
E: 창문과 문은 닫고 틈을 막아 연기 유입을 차단하는 것이 중요하다.

[8.5]
Q: 논,밭두렁 및 쓰레기를 태울 때는 작은 불은 혼자서 쉽게 진화가능하다. (O/X)
A: X
E:  관행적 소각은 모두 불법이고 신고 후 허락받을 시에만 소각을 해야 하며 불씨 관리가 핵심이다.

[8.6]
Q: 일반인은 전문 교육 없이 진화작업에 투입될 수 있다. (O/X)
A: X
E: 안전을 위해 일반인의 진화 참여는 제한되며, 현장지휘본부의 지도를 받아 참여해야한다.

[9.1]
Q: 가지치기, 솎아베기 등을 통해 산불 연료를 줄일 수 있다. (O/X)
A: O
E: 연료가 되는 낙엽, 가지 등을 제거하면 화재 확산 위험이 낮아진다.

[9.2]
Q: 벌채 후 남은 가지와 나무는 그대로 두는 것이 숲에 좋다. (O/X)
A: X
E: 남은 벌채산물은 산불 위험 요소이므로 파쇄하거나 반출해야 한다.

[9.3]
Q: 방화수림대는 상대적으로 산불에 잘 버티는 산들로 구성되어 산불 확산을 막기 위한 방어용 숲 구역이다. (O/X)
A: O
E: 내화수종을 심은 수림대는 산불 확산 저지선 역할을 한다.

[9.4]
Q: 소나무는 불에 약하기 때문에 가지치기와 솎아베기가 예방에 효과적이다. (O/X)
A: O
E: 정유성분이 많은 소나무는 관리 없이는 대형산불로 번질 가능성이 높다.

[10.1]
Q: 국립산림과학원은 산불 분석, 산불 정보 수집, 진화 전략 수립, 진화현황 알리기 등의 업무를 맡는다. (O/X)
A: O
E: 화재 확산 예측, 데이터 분석 등 전문지원을 수행한다.

[10.2]
Q: 국가산불위험예보시스템은 지형, 숲 상태, 실효습도, 기온, 풍속 등 자료를 분석해 위험지수를 산출한다. (O/X)
A: O
E: 1~100단계의 산불위험지수를 통해 대응수준을 설정한다.

[10.3]
Q: 국립산립과학원 분석센터는 실시간 화재 감시, 빅데이터 분석을 기반으로 한다. (O/X)
A: O
E: 과학적 기반 자료로 산불 의사결정 지원을 한다.

[10.4]
Q: 드론은 산불 열원을 탐지하거나 진화 경로를 촬영하는 데 활용된다. (O/X)
A: O
E: 드론은 실시간 영상 전송, 위험 지역 탐지 등에 효과적이다.

[10.5]
Q: 국립산림과학원은 산불 확산 모델과 예보 시스템 등 다양한 연구 성과를 축적했다. (O/X)
A: O
E: 산불 리스크 평가, 내화수종 개발 등 산불 대응 기술 개발에 기여하고 있다.
